%***********************************************************************
% ISPACK FORTRAN SUBROUTINE LIBRARY FOR SCIENTIFIC COMPUTING
% Copyright (C) 1998--2017 Keiichi Ishioka <ishioka@gfd-dennou.org>
%
% This library is free software; you can redistribute it and/or
% modify it under the terms of the GNU Lesser General Public
% License as published by the Free Software Foundation; either
% version 2.1 of the License, or (at your option) any later version.
%
% This library is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the GNU
% Lesser General Public License for more details.
% 
% You should have received a copy of the GNU Lesser General Public
% License along with this library; if not, write to the Free Software
% Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA
% 02110-1301 USA.
%***********************************************************************
%
% 最終更新 2016/12/23
%
\documentclass[a4j]{jsarticle}

\title{FVPACK使用の手引}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{概要}

これは, 高速フーリエ変換を行なうサブルーチンパッケージである.
なお, 変換の基底は2(および4)であるので, 2の羃乗のデータ
長の変換に限られる.

\vspace{1em}
以下のサブルーチン群の中で初期化をおこなうサブルーチン
(サブルーチン名が\texttt{I}で終わる)は, そのサブルーチン群に属する
変換ルーチンを用いる際, かならず最初に1回呼ばなければならない. 

\vspace{1em}
また, 計算の効率を上げるために, 同じ項数のデータ列を複数個同
時にフーリエ変換する仕様になっている. つまり, 2次元配列
\texttt{X(I,J),I=1,2,$\cdots$,M, J=1,2,$\cdots$,N}が与えられた場合, 
各\texttt{I}について, \texttt{X(I,1),X(I,2),$\cdots$,X(I,N)}に対するフーリエ
変換を行なう. すなわち, この場合\texttt{N}項のフーリエ変換を\texttt{M}
回繰り返すことになる. データ列が1種類だけの場合は\texttt{M=1}とすれ
ばよい.

\vspace{1em}
Intel x86 CPU上で, SSE=avx または SSE=fma の設定で ISPACKを
make した場合で, かつ\texttt{M=4}とする場合, 
変換するデータを含んだ配列の先頭がメモリ上で 
32バイト境界に割り当てられていなければならない.
また, SSE=avx512 として, かつ\texttt{M=8}とする場合, 
変換するデータを含んだ配列の先頭がメモリ上で 
64バイト境界に割り当てられていなければならない.
その際は,
\texttt{MLALLC}等を用いてメモリの割り当てをする必要があるので
注意が必要である.

\section{サブルーチンのリスト}

  離散複素フーリエ変換

  \vspace{1em}
  \begin{tabular}{p{7cm}p{10cm}}
    \texttt{FVZINI(N,IT,T)} & 初期化をおこなう.\\
    \texttt{FVZTFA(M,N,X,IT,T)} & 正変換をおこなう.\\
    \texttt{FVZTBA(M,N,X,IT,T)} & 逆変換をおこなう.
  \end{tabular}

 \vspace{1em}
  離散実フーリエ変換

  \vspace{1em}
  \begin{tabular}{p{7cm}p{10cm}}
    \texttt{FVRINI(N,IT,T)} & 初期化をおこなう.\\
    \texttt{FVRFA(M,N,X,IT,T)} & 正変換をおこなう.\\
    \texttt{FVRBA(M,N,X,IT,T)} & 逆変換をおこなう.
  \end{tabular}
  
  
\section{サブルーチンの説明}


\subsection{FVZINI/FVZTFA/FVZTBA}
\begin{enumerate}
  \item 機能 
  \begin{quote}
    1次元(項数$N$)の複素データ列$\{x_j\}$または$\{\alpha_k\}$が$M$
    個与えられたとき, 
    離散型複素フーリエ正変換, またはその逆変換をFFTにより行う. ただし, 
    $N$は2以上の2の羃乗であること.
     \texttt{FVZINI}は初期化を行う;
     \texttt{FVZTFA}はフーリエ正変換を行う;
     \texttt{FVZTBA}はフーリエ逆変換を行う.

  \end{quote}
  \item 定義
    \begin{itemize}
     \item フーリエ正変換
      \begin{quote}
       $\{x_j\}$を入力し, 次の変換を行ない, $\{\alpha_k\}$を求める.
       \[
       \alpha_k=\frac1N\sum^{N-1}_{j=0}x_j\exp(-2\pi i\frac{jk}N),
       \quad (k=0,1,\cdots,N-1)
       \]
      \end{quote}
     \item フーリエ逆変換
      \begin{quote}
       $\{\alpha_k\}$を入力し, 次の変換を行ない, $\{x_j\}$を求める.
       \[
      x_j=\sum^{N-1}_{k=0}\alpha_k\exp(2\pi i\frac{jk}N),
       \quad (j=0,1,\cdots,N-1)\]
      \end{quote}
     \end{itemize}    
  \item 呼び出し方法 
  \begin{quote}
    \texttt{FVZINI(N,IT,T)}\\
    \texttt{FVZTFA(M,N,X,IT,T)}\\
    \texttt{FVZTBA(M,N,X,IT,T)}
  \end{quote}
  \item パラメーターの説明 
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{llp{10cm}}
      \texttt{M}   & \texttt{(I)} & 入力. 同時に変換するデータ列の個数$M$\\
      \texttt{N}   & \texttt{(I)} & 入力. 変換の項数$N$\\
      \texttt{X}   & \texttt{(D)} & 入力. $\{x_j\}$または$\{\alpha_k\}$\\
                 &           & 出力. $\{\alpha_k\}$または$\{x_j\}$\\
                 &           & 大きさ\texttt{M}$\times$\texttt{N}$\times$2の3次元配列\\
      \texttt{IT}   & \texttt{(I)} & 出力(\texttt{FVZINI})または
入力(\texttt{FVZTFA},\texttt{FVZTBA}).\\
   & & 大きさ\texttt{N}の1次元配列.\\
      \texttt{T}   & \texttt{(D)} & 出力(\texttt{FVZINI})または
入力(\texttt{FVZTFA},\texttt{FVZTBA}).\\
& & 大きさ\texttt{N}の1次元配列.
    \end{tabular}
  \end{quote}

  \item データの格納方法

  \begin{quote}

  \texttt{X(M,2,0:N-1)}と宣言されている場合, 各Iについて以下のよ
   うにデータが格納される.

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
     \tt X(I,1,0) & \tt X(I,2,0) & \tt X(I,1,1) & \tt X(I,2,1) & 
     $\cdots$ & \tt X(I,1,N-1) & \tt X(I,2,N-1) \\\hline\hline
      \mbox{Re}($x_0$) & \mbox{Im}($x_0$) & \mbox{Re}($x_1$) & \mbox{Im}($x_1$) &
     $\cdots$ & \mbox{Re}($x_{N-1}$) & \mbox{Im}($x_{N-1}$) \\\hline
      \mbox{Re}($\alpha_0$) & \mbox{Im}($\alpha_0$) & \mbox{Re}($\alpha_1$) & \mbox{Im}($\alpha_1$) &
     $\cdots$ & \mbox{Re}($\alpha_{N-1}$) & \mbox{Im}($\alpha_{N-1}$) \\\hline
    \end{tabular}
  \end{quote}

\end{enumerate}

\subsection{FVRINI/FVRTFA/FVRTBA}
\begin{enumerate}
  \item 機能 
  \begin{quote}
    1次元(項数$N$)の実データ列$\{x_j\}$が$M$個与えられたとき,
    離散型実フーリエ正変換, またはその逆変換をFFTにより行う. ただし, 
    $N$は2以上の2の羃乗であること.
     \texttt{FVRINI}は初期化を行う;
     \texttt{FVRTFA}はフーリエ正変換を行う;
     \texttt{FVRTBA}はフーリエ逆変換を行う.

  \end{quote}
  \item 定義
    \begin{itemize}
     \item フーリエ正変換
      \begin{quote}
       $\{x_j\}$を入力し, 次の変換を行ない, $\{a_k\},\{b_k\}$を求める. 
       \[a_k= \frac1N\sum^{N-1}_{j=0}x_j\cos\frac{2\pi jk}N,
       \quad (k=0,1,\cdots,N/2)\]
       \[b_k=-\frac1N\sum^{N-1}_{j=0}x_j\sin\frac{2\pi jk}N,
       \quad (k=1,2,\cdots,N/2-1)\]
      \end{quote}
     \item フーリエ逆変換
      \begin{quote}
       $\{a_k\},\{b_k\}$を入力し, 次の変換を行ない, $\{x_j\}$を求める. 
       \[
  x_j=a_0+a_{N/2}(-1)^j+2\sum^{N/2-1}_{k=1}(a_k\cos\frac{2\pi jk}N
                          -b_k\sin\frac{2\pi jk}N)
       \quad (j=0,1,\cdots,N-1)\]
      \end{quote}
     \end{itemize}    
  \item 呼び出し方法 
  \begin{quote}
    \texttt{FVRINI(N,IT,T)}\\
    \texttt{FVRTFA(M,N,X,IT,T)}\\
    \texttt{FVRTBA(M,N,X,IT,T)}
  \end{quote}
  \item パラメーターの説明 
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{llp{10cm}}
      \texttt{M}&\texttt{(I)}& 入力. 同時に変換するデータ列の個数$M$\\
      \texttt{N}&\texttt{(I)}& 入力. 変換の項数$N$\\
      \texttt{X}   & \texttt{(D)} & 入力. $\{x_j\}$または$\{a_k\},\{b_k\}$\\
                 &           & 出力. $\{a_k\},\{b_k\}$または$\{x_j\}$\\
                 &           & 大きさ\texttt{M}$\times$\texttt{N}の2次元配列\\
      \texttt{IT}   & \texttt{(I)} & 
出力(\texttt{FVRINI})または
入力(\texttt{FVRTFA},\texttt{FVRTBA}).\\
& & 大きさ\texttt{N/2}の1次元配列.\\
      \texttt{T}   & \texttt{(D)} & 出力(\texttt{FVRINI})または
入力(\texttt{FVRTFA},\texttt{FVRTBA}).\\
& & 大きさ\texttt{N}の1次元配列.
    \end{tabular}
  \end{quote}

  \item データの格納方法
  \begin{quote}

  \texttt{ X(M,0:N-1)}と宣言されている場合, 各Iについて以下のよ
   うにデータが格納される.

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
     \tt X(I,0) & \tt X(I,1) & \tt X(I,2) & \tt X(I,3) & 
     $\cdots$ & \tt X(I,N-2) & \tt X(I,N-1) \\\hline\hline
      $x_0$ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ &
     $\cdots$ & $x_{N-2}$ & $x_{N-1}$ \\\hline
      $a_0$ & $a_{N/2}$ & $a_1$ & $b_1$ &
     $\cdots$ & $a_{N/2-1}$ & $b_{N/2-1}$ \\\hline
    \end{tabular}

  \end{quote}

  
\end{enumerate}


\end{document}
